保育廣東話，要學習威爾斯人抗爭？

聯合國把今年定為「國際本土語言年（International Year of Indigenous Languages）」，呼籲全球關注逾 1,700 種瀕危本土語言。美國有線電視新聞網（CNN）就此專題報道，談到香港廣東話受到政權打壓，建議香港人學習半世紀前的威爾斯人，他們為對抗英語主導政策而捨身抗爭，上街示威還毀壞純英語路牌，最終迫使政府改轅易轍，讓威爾斯保住了自己母語。

全球每年都有語言在地球上消失，而且愈見頻繁，電子媒體興起不但未有幫助保育，部分專家甚至認為，網上溝通模式加快小眾語言的消失。只消區區一個世代，一種語言就可以從此絕後，聯合國教科文組織（UNESCO）數據顯示，自 1950 年開始，世界就有 228 種語言滅絕。

如今英國的威爾斯，處處都是威爾斯語路牌，還擁有其中一個全球最長地名，成為國際知名的打卡聖地。但半個世紀以前，威爾斯語曾經有瀕臨滅絕危險，它的復興全賴政治領袖與社會運動的努力。

以威爾斯語命名的威爾斯小村 Llanfairpwllgwyngyllgoger-ychwyrndrobwll-llantysiliogogogoch，為世界第二長地名。 圖片來源：路透社

以毀壞純英語路牌抗爭

1847 年，英國政府曾經發表報告，指控威爾斯語要為威爾斯本土商業發展滯後負責；英語媒體亦普遍批評，威爾斯人教育水平低下，全因為威爾斯語之過。政府於是實施政策，強迫學童以英語交談，禁止在校內說威爾斯語，但凡被發現違規，涉事學童都要掛上「Welsh Not」的木板。

這種非常措施，加上英格蘭新移民人口，導致威爾斯語人口持續減少。時至 1925 年威爾斯黨（Plaid Cymru）成立當年，威爾斯境內操威爾斯語的人口，跌至僅剩 37%。

1963 年威爾士語言學會發起的一次堵路抗爭行動。 圖片來源：Wikimedia Commons

Toni Schiavone 在 1950 至 60 年代的威爾斯西部長大，對於自己母語如何淪為二等語言記憶猶新。「我們的文化被慢慢摧毀，雖然我在威爾斯語地區出生和長大，但我所受的教育，有 95% 都是以英語授課，圍繞我們的一切都是英語。曾經有預測認為，操威爾斯語人口到世紀末便會消失。」

全賴 Schiavone 與同代人的犧牲，威爾斯語消失的預言最終落空。Schiavone 是威爾士語言學會（Cymdeithas yr Iaith Gymraeg）創會成員之一，他們透過示威和直接行動進行抗爭，除靜坐抗議，還毀壞純英語路牌，以電視台沒有威爾斯語頻道為由，拒絕繳交法定的電視牌照費。1970 年代，組織成員先後因此入獄。

這場抗爭運動最終奏效，乘著威爾斯黨在地區選舉冒起，政府開始著手保育威爾斯語。1982 年正式成立威爾斯語公營電視台 S4C；1993 年通過新法例，容許法庭使用威爾斯語，在所有公共服務上，威爾斯語擁有和英語同等地位。數十年間，威爾斯語教育逐步復興，2011 年正式確立為威爾斯官方語言。

1991 年人口普查數據顯示，只剩 18.5% 威爾斯人說威爾斯語；2001 年，比例開始回升至多於 20%。1997 年取得自治權的威爾斯政府，計劃多管齊下，目標於 2050 年令威爾斯語人口回升至 100 萬。威爾斯證明語言保育政策，能夠逆轉語言的消亡，成為復興本土語言的典範，得到夏威夷、冰島和紐西蘭政府爭相仿傚。

廣東話會否淪為瀕危語言？

遠在地球的另一邊廂，威爾斯裔香港人 David Hand 縱使活在英語和廣東話環境，仍然成功培育 3 名子女 Arwen、Huw 和 Tomos 以威爾斯語為母語，但過程殊不簡單。由於妻子是操英語的澳洲人，因此他要專誠從威爾斯聘請褓姆，在家中營造威爾斯語的溝通環境，進而傳承威爾斯人的重要身份象徵。

David Hand 在香港經營威爾斯語組織 St. David’s Society of Hong Kong（Cymdeithas Dewi Sant），透過活動聯繫香港的威爾斯語社群，他認為：「要振興一套語言，挑戰之一是不能表現得落後守舊，要把它視為活生生的語言，而不是受保護的東西。」

電影「十年」劇照。
這邊廂 David Hand 在家中保住威爾斯語，那邊廂他身處的香港，卻有愈來愈多人擔心保不住自己的母語廣東話。這種恐懼可見於港產電影「十年」，其中一個故事描述未來的廣東話如何受到排擠，讓位予普通話，近年的政治發展證明，這絕不是杞人憂天。

雖然香港約 90% 人口以廣東話為母語，但香港特區政府卻一再搬出各種理由施壓，譬如說廣東話不利中文教育、廣東話不利經濟競爭，陸續有學校轉用普通話授課。有如倒退到兩個世紀以前，英國對威爾斯語的態度。教育局長楊潤雄去年便警告，全世界中文的未來發展都以普通話為主，質疑用廣東話學中文沒有前途。

在聯合國教科文組織的瀕危語言名單上，約 144 種屬於中文的少數語言，24 種瀕臨滅絕，其中包括清朝官話滿語。究竟廣東話會否步這些語言後塵，成為瀕危的語言之一？

瀕危語言計劃（Endangered Language Project）研究員 Gary Holton 認為，現時廣東話社群遍及世界各地，廣東話會否就此絕跡確實令人懷疑，但他認為香港人的疑慮不無道理。「語言要存活下來，不僅是計算使用人數多寡。究竟它是否用於教育？是否用於商業活動？抑或只可以在家中使用？如果政策根本不支持這種語言，即使使用人數夠多，語言同樣陷入困境。」

人住wales 呢度係除左近cardiff 外 好多地方既人都唔講英文
再北部少少連英文都唔叻
分分鐘香港人英文仲好過佢地

雖然英國佬有廉恥支佬冇，唔會咁易瞓街爭取保育廣東話，但我哋都要做好自己千奇千奇咪撚講啲蝗語，係「手提」唔係「手機」，係「青靚白淨」唔係「小鮮肉」，係「醜聞」「痛腳」「把柄」唔係黑材料

Between, Llanfairpwllgwyngyllgoger-ychwyrndrobwll-llantysiliogogogoch